+++
title = "持久卷"
description = "持久卷（PersistentVolume，PV）是表示与集群中后端存储卷映射关系的 Kubernetes 资源，是集群相关资源，负责将实际的存储资源抽象化，成为集群的存储基础设施。"
weight = 1
alwaysopen = false
+++

持久卷（PersistentVolume，PV）是表示与集群中后端存储卷映射关系的 Kubernetes API 资源。是集群中的资源，由管理员统一配置创建，负责将实际的存储资源抽象化，成为集群的存储基础设施。

持久卷拥有独立于 Pod 的生命周期，可实现 Pod 数据的持久化存储。

持久卷由管理员在管理视图中进行管理配置，可手动创建静态（static）持久卷，或基于存储类生成动态持久卷；普通用户若需要为应用获取存储资源，可在业务视图中通过持久卷声明（PersistentVolumeClaim，PVC）请求，匹配绑定适合的持久卷。


<img src="/img/pv.png" width = "860" />

{{%children style="card" description="true" %}}


## 动态持久卷与静态持久卷

平台支持管理员管理两类持久卷，即动态（dynamic）持久卷与静态（static）持久卷。

**动态持久卷**：基于存储类（storageclass）实现。存储类是由管理员创建的，定义“描述”存储资源类别的 Kubernetes 资源，是一种集群相关资源。普通用户创建了关联存储类的持久卷声明后，平台将根据持久卷声明和存储类的参数配置，动态创建适合的持久卷，与持久卷声明绑定，从而实现存储资源的动态分配。

**静态持久卷**：是管理员在管理视图的持久卷页面，通过手动方式创建的持久卷。普通用户创建了不使用存储类的持久卷声明后，平台将根据持久卷声明的参数配置，匹配绑定适合的静态持久卷。

## 持久卷与后端存储

Kubernetes 支持不同的持久卷类型，映射不同类型的后端存储。

**静态持久卷**：平台目前支持创建 HostPath 和 NFS 类型的静态持久卷。

**HostPath**：以节点主机上的文件目录（不支持 local storage）为后端存储，例如：/etc/kubernetes。一般仅适用于单计算节点集群下的测试场景。

**NFS**：即网络文件系统（Network File System），是较常见的持久卷后端存储。

**动态持久卷**：平台支持管理员通过 YAML 编排文件创建存储类，定义集群中存储资源的类型，对接不同类型的后端存储。参考存储类相关内容。

## 持久卷的生命周期

**创建（provision）**：管理员手动创建静态持久卷，创建完成后，持久卷进入 可用 状态；或平台根据关联了存储类的持久卷声明，动态创建适合的持久卷。

**绑定（bound）**：静态持久卷被持久卷声明匹配绑定后，进入 绑定 状态；动态持久卷是匹配持久卷声明的请求而动态创建的，创建成功后即进入 绑定 状态。

**使用（use）**：普通用户将持久卷声明与计算组件的容器实例相关联，使用持久卷映射的后端存储资源。

**释放（release）**：普通用户删除持久卷声明后，持久卷被释放。

**回收（reclaim）**：持久卷被释放后，根据持久卷或存储类的回收策略参数，对持久卷执行回收操作。
